\documentclass[times, utf8, numeric, diplomski]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{algorithm, algorithmic}
\usepackage{breakurl}
\usepackage[breaklinks]{hyperref}
\def\UrlBreaks{\do\/\do-}

\newlength\myindent
\setlength\myindent{2em}
\newcommand\bindent{%
  \begingroup
  \setlength{\itemindent}{\myindent}
  \addtolength{\algorithmicindent}{\myindent}
}
\newcommand\eindent{\endgroup}
\newcommand{\INDSTATE}[1][1]{\STATE\hspace{#1\algorithmicindent}}
\begin{document}

\nocite{*}

% TODO: Navedite broj rada.
\thesisnumber{1158}

\title{Zaštita toka podataka višemedijskog sadržaja u stvarnom vremenu uprabom AES algoritma}

% TODO: Navedite vaše ime i prezime.
\author{Filip Dujmušić}

\maketitle

% Ispis stranice s napomenom o umetanju izvornika rada. Uklonite naredbu \izvornik ako želite izbaciti tu stranicu.
\izvornik

% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{}

\tableofcontents

\chapter{Uvod}

U ovom radu je, uz uvod o uslugama nad internetom (engl. \textit{over-the-top services, OTT}), prvenstveno istražena tema upravljanja digitalnim pravima (engl. \textit{Digital Rights Management, DRM}), anti-piratska tehnologija kojom se štiti digitalni sadržaj. Osim općenitog osvrta na temu, navedena su i neka komercijalno dostupna rješenja takvih zaštita.

Kroz srednji dio rada posvećena je pažnja algoritmima šifriranja te njihovoj ulozi u zaštiti sadržaja, što predstavlja kraj teoretskog općenitijeg dijela.

U nastavku je opisano programsko ostvarenje sustava za strujanje šifriranih audio zapisa s ciljem pružanja mogućnosti reproduciranja samo službenim klijentima. Konačno, analizirana su mjerljiva svojstva programskog ostvarenja te vektori napada s ciljem određivanja pragova prihvatljive ranjivosti.

\chapter{Usluge nad internetom}

Usluge nad internetom se još nazivaju i uslugama koje dodaju vrijednost. OTT se odnosi na sve usluge koje se koriste putem mreže pružatelja internetskih usluga (engl. \textit{Internet service provider, ISP}).

Korisnik mrežnih usluga za komunikaciju može koristiti tradicionalne usluge GSM (engl. \textit{Global System for Mobile communications}) i SMS (engl. \textit{Short Message Service}) koje mu pruža i naplaćuje lokalni ISP. S druge strane, korisnik može iskoristiti uslugu mobilnog pristupa internetu, također pruženu od strane ISP, za korištenje Skype programa kako bi ostvario jeftinije poruke i pozive. U ovom primjeru Skype je OTT usluga.

ISP, čije se mrežne usluge koriste za OTT usluge, nema nikakvu kontrolu, prava ili odgovornosti nad tim uslugama. Razlog tome je osnovno pravo korisnika da slobodno koristi internet na način koji mu odgovara. ISP u tom procesu ima jednu odgovornost, a to je da prenosi IP (engl. \textit{Internet Protocol}) pakete od izvora do odredišta.

Osim toga, ono što čini OTT uslugu jeftinijom alternativom telefonskom pozivu je upravo činjenica da pozivatelj ne plaća rezerviranje komunikacijskog kanala, što je slučaj kod tradicionalne telefonije, nego se oslanja na nepouzdani paketski prijenos podataka.

\section{TV usluge nad internetom}

Kao i usluge opisane u uvodu, OTT pruža mogućnost dostavljanja filmskog i TV sadržaja putem interneta bez da se korisnici moraju pretplatiti na tradicionalnu kabelsku ili satelitsku uslugu. Ove video usluge, kao i ostale, koriste internet za dostavljanje video strujanja (engl \textit{video stream}). Sadržaj je dostupan tv uređajima (engl. \textit{set-top-box}) ali i svim ostalim uređajima s pristupom internetu - pametni telefoni, tableti, PC i slično.

OTT video usluga se ne smije miješati s pojmom IPTV (engl. \textit{Internet Protocol television}). IPTV je tradicionalni način dostavljanja sadržaja preko nadzirane mreže. Iako se u samom pojmu nalazi IP, ovdje nije riječ o javnom pristupu internetu. IPTV koristi privatne mreže kojima se ne može pristupiti izvana. S obzirom na ovu činjenicu, operateri mogu iskoristiti tehnologije poput višestrukog odašiljanja (engl. \textit{multicast}) kako bi postigli veću učinkovitost nad mrežnim resursima. Iako IPTV ima veću kontrolu i rezerviran komunikacijski kanal, problemi se pojavljuju zbog nemogućnosti takvog sustava da posluži korisnika koji želi reproducirati sadržaj kad god on to želi, i gdje god se nalazio. OTT video usluge podržavaju ove korisničke zahtjeve.

\section{Postojeće video usluge i trendovi}

Jedna od trenutno najpopularnijih OTT video usluga je Netflix.\citep{ott-video-services-report} Netflix zarađuje od mjesečnih korisničkih pretplata, za razliku od tradicionalne televizije gdje je osnovni izvor prihoda sadržan u reklamiranju i oglašavanju. Kako bi ovakve usluge uspjele, korisniku moraju ponuditi dovoljno raznovrsan i osebujan sadržaj koji će opravdati mjesečne troškove. Općenito, u OTT svijetu postoji nekoliko modela zarade:
\begin{description}
\item[SVOD] (engl.  \textit{Subscription Video on Demand}): Usluge koje se naplaćuju u pravilnim vremenskim razdobljima.
\item[TVOD] (engl.  \textit{Transactional Video on Demand}): Naplaćivanje individualnih dijelova sadržaja, a kao primjer može poslužiti iTunes.
\item[AVOD] (engl.  \textit{Ad supported Video on Demand}): Besplatne usluge koje se financiraju kroz reklame.
\end{description}

Problem rasta OTT usluge je neinformiranost korisnika.\citep{what-is-ott} Osim Netflix platforme, na tržištu se prisutni Amazon, Hulu, HBO Now i slično. Na slici \ref{fig:ott-stats} prikazani su udjeli dostupnih platformi u ukupnom broju konzumiranih sati OTT sadržaja.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.40]{images/ott-stats/ott-stats.png}
\caption[]{Udio pojedinih usluga u ukupnom broju sati pregledanog OTT sadržaja\citep{state-of-ott}}
\label{fig:ott-stats}
\end{figure}

Video na zahtjev (engl. \textit{video on demand}) postaje sve popularniji. Gartner predviđa da će se globalna potrošnja na ovu vrstu sadržaja povećati sa \$18.7 milijardi na \$30 milijardi do 2020 godine\citep{gartner}, a postoje izvještaji da će ova usluga biti zaslužna za dvije trećine sveukupnog mrežnog prometa\citep{cisco}.

Na rast veliki utjecaj ima visoka personalizacija korisničkog iskustva. Umjetna inteligencija je novi pristup koji mijenja način na koji korisnik pristupa sadržaju.  Netflix već nekoliko godina koristi predikcijske sustave koji se hrane korisničkim reakcijama na pregledane sadržaje.\citep{europarl-ott} Ako uz ovo uzmemo u obzir konstantno poboljšanje kvalitete video materijala s trenutnim 4K UHD standardom (engl. \textit{Ultra-high-definition television}), jasno je da će OTT u budućnosti igrati veliku ulogu i promijeniti tradicionalne načine konzumiranja medijskog sadržaja.

\chapter{Upravljanje digitalnim pravima}

Svijet kakvog danas poznajemo je potpuno povezan, bilo žicom ili bežično. Uz eksponencijalni porast povezanih uređaja u globalnu mrežu zvanu Internet, došlo je i do eksplozije sadržaja koji se tim putem poslužuje. Riječ je o digitalnom sadržaju (engl. \textit{digital content}). Postoje dva trenda koja izazivaju potrebu za zaštitom digitalnog sadržaja.\citep{drm-state}

Prvi trend je masovna krađa intelektualnog vlasništva - piratstvo. Ključni faktori koji olakšavaju korisnicima neovlašteno preslikavanje, spremanje i dijeljenje sadržaja su postojeći protokoli za mreže ravnopravnih računala (engl. \textit{peer-to-peer protocols}), slabo definirani zakoni i norme, te nedostatak prihvatljivih poslovnih modela za naplatu sadržaja.

Drugi trend je sve veća količina osjetljivih podataka dostupnih u digitalnom obliku a koji moraju biti sigurno korišteni unutar ili između organizacija. Dodatno, uz zahtjeve na sigurnost, sve je veća potreba privatnosti osobnog sadržaja, primjerice medicinskih zapisa, ugovora i slično. Svi ovi osjetljivi podaci su često izloženi internetu što uvodi rizik od neovlaštenog pristupa.

Kombinacija dvaju trendova je uzrok jednog dijeljenog, općeprihvaćenog mišljenja - digitalni sadržaj se po svim zahtjevima na privatnost,  sigurnost te njegovu pouzdanu dostavu, mora tretirati jednako kao i materijalno vlasništvo. To posebno dolazi do izražaja danas kad su složenost i troškovi neovlaštenog umnožavanja zanemarivi.\citep{drm-state}

DRM je kao pojam korišten već neko vrijeme, a kroz povijest je imao i druge oblike. Unatoč dugogodišnjem postojanju, ne postoji jasno definiran standard u ovom tehnološkom području. Definicije također nisu precizno specificirane. Jedna takva opisuje sustav za upravljanje digitalnim pravima (engl. \textit{Digital Rights Management System, DRMS}) kao "skup tehnologija, alata i procesa koji štite intelektualno vlasništvo sadržaja prilikom njegova trgovanja".

\section{Komponente DRM sustava}

Uloga sustava za upravljanje digitalnim pravima - DRMS, je zaštititi i upravljati digitalnim sadržajem ili intelektualnim vlasništvom u procesu transporta sadržaja od vlasnika do korisnika, ili čak od korisnika do korisnika (engl. \textit{consumer-to-consumer, C2C}). Ne postoji jedinstveni DRMS koji rješava sve probleme, niti standard kojim se propisuju značajke sustava. DRMS se mora prilagoditi tipu sadržaja kojime upravlja (audio, video, text i slično) na što se dodatno postavlja željena razina zaštite. Raznovrsnost programskih ostvarenja i nedostatak standarda rezultirali su time da je gotovo svaki konfigurirani DRMS unikat, i privatno vlasništvo.\citep{drm-state} Ovo se najbolje može ilustrirati primjerom zaštite tekstualnih datoteka. Slabi DRMS datoteku zaštititi šifrom koja ograničava pristup sadržaju. Jaki DRMS bi uz ovo uključio i šifriranje, vodeni žig, digitalni potpis za zaštitu cjelovitosti te opcionalno dodatnu zaštitu kojom se dozvoljava pristup sadržaju samo na ograničenom skupu uređaja. Dodatno, ako se sadržaj naplaćuje, kao dio sustava pojavljuju se i podsustavi za plaćanje te dodjelu prava.

U jezgri svakog DRMS je model prava pristupa. Opisuje tipove prava i ograničenja koja su njima uvedena. Na slici ispod prikazana su tri glavna prava sadržana u modelu.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.52]{images/komponente-drm-sustava/komponente-drm-sustava.png}
\caption{Tri osnovna prava pristupa digitalnom sadržaju\citep{drm-state}}
\label{fig:drm-rights}
\end{figure}

Prava na konzumiranje obuhvaćaju pregledavanje, printanje i reproduciranje. Prava transporta se odnose na preslikavanje, premještanje i posuđivanje. Konačno, derivacije uključuju prava na izvlačenje, uređivanje i ugrađivanje digitalnog sadržaja u nove sadržaje.

Svojstva prava su dodatni aspekti modela prava. Ona se mijenjaju u ovisnosti o svakom od triju navedenih tipova. Primjerice, svojstvo reproduciranja u pravima konzumiranja može biti ograničenje na tip uređaja koji može reproducirati sadržaj, ili na ukupan dozvoljeni broj pregleda sadržaja.

Kombinacija tipova i njima pripadnih svojstava omogućuju nove načine kontrole pristupa i korištenja digitalnog sadržaja. 

\section{Tipični model DRM sustava}

Osnovni procesi DRM sustava su uvijek isti i obično uključuju četiri strane. To su pružatelj sadržaja, distributer, kontrolni centar i korisnik sadržaja.\citep{drm-content} Komponente i njihova međudjelovanja prikazana su na slici ispod.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{images/drm-model/drm-model.pdf}
\caption{Komponente DRM sustava\citep{drm-content}}
\label{fig:drm-sustav}
\end{figure}

Pružatelj može biti izdavačka kuća ili filmski studio, i vlasnik je digitalnih prava sadržaja. Očekuje da su prava zaštićena.

Distributer pruža svoju uslugu kroz razne distribucijske kanale, primjerice putem internet kupovine. Distributer preuzima sadržaj od pružatelja te stvara internet katalog kojim prezentira sadržaj i svoja prava na promoviranje sadržaja.

Korisnik koristi sustav kako bi konzumirao sadržaj, bilo preuzimanjem u cijelosti ili strujanjem. Platforma opisana u praktičnom dijelu ovog rada dostavlja sadržaj strujanjem. U procesu konzumiranja mora platiti digitalnu licencu. Programska potpora pomoću koje korisnik konzumira sadržaj preuzima odgovornost kontaktiranja kontrolnog centra te nametanja pravila korištenja.

Kontrolni centar je odgovoran za procesiranje financijskih transakcija i izdavanje digitalnih licenci potrošačima. Osim toga, kontrolni centar plaća naknade pružatelju sadržaja i distributeru. Dodatno, kontrolni centar je zadužen za bilježenje konzumiranja licenci svakog pojedinog korisnika.

Tipični DRM model radi na sljedeći način.
Prije svega, pružatelj sadržaja enkodira podatke u format koji je podržan u korištenom DRM sustavu. Formati mogu varirati ovisno o proizvođaču sustava. U sljedećem koraku podaci se šifriraju i pakiraju kako bi se spremili za distribuciju. Pružatelj sadržaja može iskoristiti tehnike poput digitalnog vodenog žiga kako bi dodatno naglasio svoje vlasništvo nad proizvodom.

Tako zaštićeni sadržaj prenosi se do odgovarajućeg distribucijskog poslužitelja. Licence, zajedno sa uvjetima korištenja, i ključevi za dešifriranje šalju se u kontrolni centar. Uvjeti korištenja specificiraju dozvoljene načine korištenja sadržaja, te vremenska ograničenja (mjesečna pretplata, jednokratno konzumiranje i slično).

S druge strane je korisnik koji preuzima ili struji sadržaj s poslužitelja. Kako bi mogao konzumirati preuzeti sadržaj, mora zatražiti valjanu licencu od kontrolnog centra. Kontrolni centar, na korisnički zahtjev, provjerava njegov identitet te prava koja isti ima u sustavu. U ovom koraku se obično vrši i naplata usluge u okvirima korištenog poslovnog modela. U procesu naplate stvara se transakcija koja se dojavljuje poslužitelju sadržaja. Konačno, nakon uspješne naplate, licenca se dostavlja na korisnički uređaj čime se omogućuje otključavanje šifriranog sadržaja.

U ovom modelu, korisnici mogu dijeliti sadržaj drugima besplatno, ali otključavanje je moguće samo kroz kontaktiranje kontrolnog centra i preuzimanjem licence.

\section{Postojeći komercijalni sustavi}

Neki od postojećih sustava su Adobe Primetime, Apple FairPlay Streaming (FPS), Google Widevine, DivX, Intertrust Marlin i Microsoft PlayReady.

S obzirom na to da su nabrojani sustavi po svojim mogućnostima slični, navedene su neke osnovne karakteristike te podržani poslovni modeli. U samoj srži ovih sustava je model prikazan ranije na slici \ref{fig:drm-sustav}, a dva su osnovna cilja:
\begin{enumerate}
\item Napraviti distribuciju sadržaja sigurnijom
\item Omogućiti specificiranje i nametanje prava pristupa sadržaju
\end{enumerate}

Neke od značajki sustava su:

\begin{itemize}
\item Sigurna dostava licence - svaki klijent ima jedinstveni certifikat koji ga autentificira prema poslužiteljima.
\item Rotacija ključa - za Live TV primjenu omogućena rotacija ključa (engl. \textit{key rotation}). Ključ kojim je šifriran sadržaj vremenski se mijenja čime se uvodi nova razina zaštite. 
\item Izlazna zaštita (engl. \textit{output protection}) - mogućnost blokade reproduciranje sadržaja na izlazne portove korisničkih uređaja ako je ta zabrana propisana licencom.
\item Analitika - praćenje raznih parametara poput učestalosti pregledavanja određenog sadržaja.
\item Potpora za razne klijente - mobilne platforme, web preglednici, TV uređaji i slično.
\item Potpora za razne tipove sadržaja - audio i video zapisi, videoigre, live TV.
\end{itemize}

S obzirom na različite poslovne modele postoji nekoliko mogućnosti:

\begin{itemize}
\item Pretplata - pružatelj usluge ima mogućnost naplaćivanja fiksne vremenske naknade za pristup određenom sadržaju.
\item Plaćanje po pregledu - licenca za sadržaj se dostavlja unaprijed, a klijent mora potvrditi njen primitak. Ovo osigurava da u trenutku paćanja korisnik može konzumirati sadržaj.
\item Iznajmljivanje - mogućnost iznajmljivanja je osigurana pomoću vremenskih licenci.
\end{itemize}

Tipično ovakvi sustavi naplaćuju uslugu po količini izdanih licenci, ili ključeva za dešifriranje sadržaja.
Primjerice, na Microsoft Azure platformi, određene su sljedeće cijene za zaštitu sadržaja, uz garanciju od 99.9\% pouzdanosti usluge\citep{azure}:

\begin{center}
\begin{tabular}{ c | l  }
Usluga & Cijena \\
\hline
PlayReady & \$0.20 / 100 licenci \\
Widevine & \$0.20 / 100 licenci \\
AES šifriranje & \$0.10 / 100 ključeva \\
FairPlay & \$0.20 / 100 licenci \\ 
\end{tabular}
\end{center}

\chapter{Uloga šifriranja u zaštiti digitalnih prava}

Ovo poglavlje odnosi se na sigurnosne mjere ugrađene u DRM programska ostvarenja, točnije na kriptografske primitive. Osim teoretskog uvoda, dan je pregled industrijskih primjena šifriranja u DRM sustavima. Dodatni cilj ovog poglavlja je odabrati i opisati metodu šifriranja koja će biti korištena u praktičnom programskom ostvarenju u sljedećem poglavlju.

Osnovna problematika u centru DRM sustava je perzistentna zaštita sadržaja. Nije dovoljno samo zaštititi sadržaj prilikom njegova prijenosa, nego i nakon što je dostavljen te spremljen. Sigurnosni model se razlikuje od klasičnog modela gdje dvije pouzdane strane komuniciraju na siguran način korištenjem dijeljenog ključa, a napadač je negdje između i pokušava doći do korisnih podataka. U izvedbi DRM sustava računa se s pretpostavkom da nema pouzdanih strana kojima se vjeruje. Svi su potencijalni napadači a dobra zaštita mora funkcionirati i kad je sadržaj dostavljen.

Šifriranje je proces kodiranja poruke ili informacije kojima u takvom obliku mogu pristupiti samo autorizirane stranke. Samo po sebi šifriranje ne sprječava treću stranu da presretne poruku i napravi modifikacije, ali ono što se u tom slučaju jamči je da će krajnji primatelj poruke dobiti samo besmislene podatke.

\section{Simetrično i asimetrično šifriranje}

Šifriranje se u svojoj osnovi dijeli na simetrično i asimetrično.

Simetrično šifriranje je jednostavnija metoda koja podrazumijeva korištenje samo jednog dijeljenog ključa kojim se šifriraju i dešifriraju podaci. Tajni ključ može biti broj ili niz nasumičnih znakova, a primjenjuje se na sadržaj na određen način kako bi ga izmijenio u nešto nerazumljivo. Način na koji ovaj ključ maskira sadržaj je određen algoritmom za simetrično šifriranje, a neki od poznatijih su: AES (engl. \textit{Advanced Encryption Standard}), Blowfish, RC4, RC5, RC6, DES (engl. \textit{Data Encryption Standard}). U praksi su najčešće korišteni AES algoritmi.\citep{symmetric-wiki} Ostali se ne koriste zbog otkrivenih ranjivosti ili slabih ključeva.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{images/symmetric-key-overview/symmetric-key-overview.pdf}
\caption{Simetrično šifriranje\citep{hackernoon}}
\label{fig:symmetric-key-overview}
\end{figure}

Na slici \ref{fig:symmetric-key-overview} prikazan je osnovni model šifriranja i dešifriranja simetričnim ključem.

Asimetrično šifriranje je poznato pod nazivom šifriranje javnim ključem (engl. \textit{public key cryptography}). U procesu komunikacije, svaka strana ima svoj par ključeva, javni i privatni, koji su međusobno matematički povezani. Poruka šifrirana javnim ključem može se dešifrirati samo privatnim ključem, i obrnuto. Javni ključ je dostupan svima, a privatni se mora strogo čuvati jer služi za otključavanje primljenih poruka. Proces je ilustriran na slici ispod.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{images/public-key-overview/public-key-overview.pdf}
\caption{{Asimetrično šifriranje\citep{hackernoon}}}
\label{fig:asymmetric-key-overview}
\end{figure}

U srži svakog asimetričnog algoritma je pronalazak problema koji je u jednom smjeru jednostavan, a u drugom težak (osim ako nije poznata neka dodatna informacija). 

RSA sustav za šifriranje, čiji su autori Rivest, Shamir i Adleman, je asimetrični sustav koji se oslanja na postupak rastavljanja broja na proste faktore.\citep{aeswiki} Pronalazak prostih faktora nekog broja je jako zahtjevna operacija ako nam je poznat samo njihov umnožak. S druge strane, ako su nam poznati prosti faktori, njihovo množenje je sa stajališta računalnih resursa jako jednostavna operacija.

ECC (engl. \textit{elliptic-curve cryptography}) je noviji pristup asimetričnom šifriranju u kojem je rastavljanje brojeva na proste faktore zamijenjeno algebrom eliptičnih krivulja. Ovaj pristup omogućava jednaku razinu sigurnosti uz korištenje jednostavnijih ključeva. Primjerice 256-bitni ključ za ECC pruža jednaku razinu sigurnosti kao i 3072-bitni RSA ključ, što je primjetna optimizacija.\citep{ecc}

Simetrični algoritmi su brži ali imaju problem inicijalne razmjene ključa. Stoga se u komunikacijama koristi kombinacija oba pristupa. Razmjena simetričnog ključa se vrši nekim asimetričnim algoritmom (koji je sporiji ali ne zahtijeva inicijalno vjerovanje drugoj strani), a zatim se komunikacija može nastaviti uz šifriranje poruka korištenjem simetričnog algoritma i ključa koji je nakon prvog koraka svima dostupan. Ovako primjerice funkcionira HTTPS (engl. \textit{Secure Hyper Text Transfer Protocol}), sigurna verzija HTTP protokola pomoću koje se vrši razmjena podataka između internetskog preglednika i stranice koja se posjećuje. Jedan od najpoznatijih načina za razmjenu ključeva je Diffie-Hellman protokol čiji su autori Whitfield Diffie i Martin Hellman. Protokol omogućava razmjenu dijeljenje tajne putem nesigurnog kanala u slučaju da strane ne znaju ništa jedna o drugoj.

Osim razmjene ključa, asimetrično šifriranje je našlo primjenu i u digitalnim potpisima. Digitalni potpis, kao i vlastoručni, je dokaz identiteta strane koja šalje poruku, ali i cjelovitosti poruke koja je poslana. Strana koja šalje poruku u prvom koraku napravi sažetak poruke na znakovni niz fiksne duljine, koristeći neki od postojećih algoritama sažimanja. Zatim se taj sažetak zaključa privatnim ključem pošiljatelja. Tako izgrađen podatak se naziva potpis originalne poruke, i šalje se prema primatelju uz originalnu poruku. Ako primatelj može otključati potpis pomoću javnog ključa pošiljatelja, dokazan je identitet. Samo jedan privatni ključ je mogao zaključati taj potpis, i uz pretpostavku da ga je pošiljatelj pažljivo čuvao, njegov identitet je verificiran. Nakon otključavanja potpisa, primatelj će sam izračunati sažetak primljene poruke koristeći isti algoritam, i usporedit će rezultat sa sažetkom u potpisu. Ako su identični, primatelj zna dodatno da nitko nije mijenjao sadržaj poruke prilikom njena transporta. U nekim državama digitalni potpisi zakonski imaju jednak značaj kao i vlastoručni potpisi\citep{drm-content}.

Gledano sa stajališta DRM sustava, i simetrično i asimetrično šifriranje je našlo svoju primjenu.

Digitalni potpisi se primjerice koriste za dodjelu prava korisnicima. Kontrolni centar, prikazan na slici \ref{fig:drm-sustav} bi trebao digitalno potpisati licence koje izdaje korisnicima. Tako programska potpora koja dohvaća sadržaj može verificirati prava koja su dodijeljena, odnosno njihovu vjerodostojnost i još važnije, spremiti potpisanu licencu kao dokaz da je korisnik zaista izvršio plaćanje sadržaja. S obzirom na to da je licenca potpisana, samo ju je kontrolni centar mogao izdati. Osim toga, digitalni potpis jamči i originalnost preuzetog sadržaja, kako je opisano u prethodnom poglavlju.

Druga primjenu šifriranje pronalazi u digitalnom vodenom žigu. Digitalni vodeni žig je informacija spremljena u neki multimedijalni signal - sliku, zvuk ili video. Informacija služi kako bi se u sam sadržaj spremile neke osnovne informacije  o autoru, ali i za kontroliranje neovlaštenog korištenja i preslikavanja. Postoje vidljivi i nevidljivi žigovi. Vidljivi mijenjaju sadržaj, namjerno ga oštećuju. Najčešće se ubacuju kao logo preko slike. Nevidljivi žigovi se moraju utkati u sadržaj posebnim programima, pomoću kojih se i iščitavaju. Osim autorskih podataka, u sadržaj se mogu ubaciti i personalizirane informacije o korisniku kojem se sadržaj dostavlja. Ovo može biti jako korisno kod razotkrivanja piratstva, korištenjem forenzičkih postupaka i praćenja tragova do ilegalnog izvora. Trenutne tehnologije vodenih žigova nisu savršene i ne pružaju dovoljno dobru zaštitu. Ipak, ovaj sloj zaštite se često dodaje kao prvi, neposredno prije šifriranja.\citep{drm-content}

\section{Šifriranje blokova}

Mnogo veću primjenu u DRM sustavima ima simetrično šifriranje. Takvo šifriranje dijeli se u dvije grupe: šifriranje toka i blokovsko šifriranje.

Matematički jednostavno rečeno, blokovsko šifriranje je familija pseudo-nasumičnih permutacija nad skupom $\{0,1\}^n$ uz korištenje ključa za šifriranje $n$-bitnih blokova. Pseudonasumični proces je proces koji je prividno nasumičan iako je nastao iz potpuno determinističkog procesa. U praksi mora postojati i način učinkovitog računanja inverznih permutacija - dešifriranje. Blokovsko šifriranje samo po sebi nije veoma korisno za primijenjeno šifriranje, osim u slučaju kada se šifriraju male poruke koje stanu u jedan blok. Unatoč tome, blokovska šifriranja su svestrani osnovni gradivni blokovi složenijih alata za šifriranje - iz kvalitetnog blokovskog algoritma moguće je izgraditi algoritam šifriranja toka, hash funkciju, algoritma za identifikacijski kod poruke (engl. \textit{Message authentication code - MAC}), funkcije derivacije ključeva,  izvor nasumičnih brojeva i slično. Ove konstrukcije čak ne moraju biti direktne. Primjerice, moguće je izgraditi funkciju derivacije ključa koristeći algoritam za MAC, koji se pak može izvesti iz hash funkcije, a hash funkciju izgraditi pomoću blokovskog šifriranja. Nadalje, ove konstrukcije tipično dolaze s već izvedenim matematičkim dokazima njihove valjanosti i sigurnosti, što je jedna briga manje za stvaratelje složenijih sustava koji koriste šifriranje. Nije potrebno ulagati napore u kriptoanalizu svake od ovih funkcija, nego samo na osnovni gradivni blok - blokovsko šifriranje. Sve ovo je veoma pogodno ako se radi s malim ugradbenim sustavima gdje je jako teško uključiti učinkovit i siguran kod za mnoštvo potrebnih kripto primitiva. Čak i ako se ne radi u ugradbenom sustavu, pisanje i analiziranje koda koji uključuje šifriranje na niskoj razini veoma je osjetljiv posao. Primjerice, velika pažnja se treba obratiti na napade sporednih kanala (engl. \textit{side-channel attacks}). Ovo je općenit pojam u računalnoj sigurnosti koji podrazumijeva bilo kakav napad koji se oslanja na poznavanje izvedbe sigurnosnog mehanizma, a ne na algoritme koji se u toj izvedbi koriste. Šifriranje bijelom kutijom (engl. \textit{white-box cryptography}) je ambiciozan pristup koji pokušava riješiti problem ovih napada. Ideja je, iako se zna koji algoritmi se u pozadini koriste, na neki način skriti detalje programskog ostvarenja, pa i ključ koji je obično spremljen u izvornom kodu.\citep{whitebox}

Blokovsko šifriranje je deterministička funkcija. Šifriranje istog podatka s istim ključem uvijek rezultira istim rezultatom. Blokovski se algoritam direktno koristi samo ako je riječ o maloj poruci koja stane u jedan blok. Za veće poruke (mnogo češći slučaj), algoritam se mora postaviti u određeni blokovski način rada (engl. \textit{block cipher mode of operation}). Način rada je algoritam koji opisuje kako se šifriranje jednog bloka primjenjuje na cijeli niz ulančanih blokova, sve s ciljem šifriranja podataka čija veličina premašuje veličinu bloka. Većina načina rada zahtijeva inicijalni jedinstveni niz bitova - inicijalizacijski vektor (engl. \textit{initialization vector - IV}). Zahtjevi na IV su da mora biti jedinstven, a često i nasumičan. Tako se ponovnim šifriranjem istih podataka korištenjem istog ključa proizvode različiti izlazi. IV za razliku od ključa ne mora biti tajan.  Načini rada uvijek rade s cjelovitim blokovima fiksne veličine i zahtijevaju nadopunjavanje zadnjeg dijela podataka na određeni način kako bi se formirao cijeli blok.

Postoji nekolicina različitih načina rada. Najjednostavniji je elektronička knjiga kodova (engl. \textit{Electronic Codebook - ECB}). ECB odvaja poruku u blokove i svaki se blok zasebno šifrira. Problem s ovakvim pristupom je nedostatak difuzije. S obzirom na to da ECB nema faktor nasumičnosti, isti blokovi se uvijek šifriraju u iste poruke. Posljedica ovoga je da uzorci u podacima ostaju otkriveni. Ovaj slučaj je prikazan na slici \ref{fig:ecb-problems}.

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=.3\textwidth]{images/pingu/pingu.jpg}\hfill
\includegraphics[width=.3\textwidth]{images/pingu/ecb-pingu.jpg}\hfill
\includegraphics[width=.3\textwidth]{images/pingu/non-ecb-pingu.jpg}
\caption{Originalna slika šifrirana u ECB načinu (sredina) i nekom difuznom načinu (desno)\citep{modes}}
\label{fig:ecb-problems}
\end{figure}

Načini rada te formule kojima se iz prethodnih blokova stvaraju sljedeći, dani su u tablici. Sa $X_i$ je označen $i$-ti ulazni blok originalne poruke, dok je sa $Y$-i označen transformirani ulaz nakon postupka šifriranja bloka. $K$ i $IV$ u tablici označava ključ šifriranja te inicijalizacijski vektor.

\begin{center}
\begin{tabular}{ c | l  }
Način rada & Izlaz \\
\hline
ECB & $Y_i = F(X_i, K)$  \\
CBC & $Y_i = F(K, X_i \oplus Y_{i-1}); Y_0 = F(K, X_{0} \oplus IV)$ \\
PCBC & $Y_i = F(K, X_i \oplus (Y_{i-1} \oplus X_{i-1})); Y_0 = F(K, X_{0} \oplus IV)$ \\
CFB & $Y_i = X_i \oplus F(K, Y_{i-1}); Y_0 = X_0 \oplus F(K, IV)$  \\
OFB & $Y_i = X_i \oplus F(K, Y_{i-1}); Y_{0} = X_0 \oplus F(K, IV)$ \\
CTR & $Y_i = X_i \oplus F(K, IV + g(i)); IV = token()$ \\
\end{tabular}
\end{center}

Važna svojstva ovih načina rada prikazana su tablicom ispod.

\begin{center}
\begin{tabular}{ p{2.5cm} | p{2.5cm}  | p{2.5cm} | p{3.1cm}}
Način rada & Paralelizirano šifriranje & Paralelizirano dešifriranje & Nasumični pristup podacima\\
\hline
ECB & DA & DA & DA \\
CBC & NE & DA & DA \\
PCBC & NE & NE & NE \\
CFB & NE & DA & DA  \\
OFB & NE & NE & NE \\
CTR & DA & DA & DA \\
\end{tabular}
\end{center}

\section{Šifriranje toka}

Šifriranje toka je također familija pseudonasumičnih permutacija uz korištenje ključa i mogućnost pronalaska inverzne permutacije. Za razliku od blokovskih šifriranja, šifriranje toka radi na skupu $\{0,1\}^*$ proizvoljno dugačkog niza bitova. Većina algoritama šifriranja toka zahtijeva da jedan od početnih podataka bude nasumični jedinstveni niz (engl. \textit{nonce}) ali pri tome ne jamče sigurnost u kontekstu nasumičnosti permutacije šifriranog niza. Problem se pojavljuje ako se isti nasumični jedinstveni niz iskoristi za dva različita ulazna podatka.

Šifriranje toka je praktičnije od blokovskog iz razloga jer može raditi na podacima proizvoljne duljine, ali manje je korisno u ulogama gradivnih blokova za složenije algoritme. Blokovski algoritam se može iskoristiti za simuliranje šifriranja toka ali suprotan smjer predstavlja mnogo teži zadatak. Šifriranje toka je učinkovitije, ali zbog toga gubi na svestranosti. Blokovski način šifriranja će za isti ulaz uvijek proizvesti isti izlaz, dok se kod šifriranja toka za svako ponovno šifriranje podataka proizvodi drugi izlaz. Pretvaranje blokovskog načina rada u tok vrši se ubacivanjem algoritma u CTR ili OFB način rada, opisanih u prethodnoj sekciji.

Kao novi pojam, pojavljuje se tok ključeva (engl. \textit{keystream}). Šifriranje toka stvara uzastopne elemente na osnovu unutrašnjeg stanja. To stanje se može mijenjati na dva načina. Ako se stanje mijenja neovisno o dijelovima izvorne ili šifrirane poruke riječ je o vremenski usklađenom šifriranju toka. U tom pristupu stvoreni tok ključa se spaja s izvornim podacima, najčešće matematičkom operacijom isključivo-ILI kako bi se proizveo šifrirani niz. Pristup se još naziva i binarno aditivno šifriranje toka (\textit{binary additive stream cipher}). Prednost ovakvog pristupa je mogućnost dešifriranja bilo kojeg podskupa poruke. Nedostatak je potreba usklađivanja primatelja s tokom pomoću pravilnog postavljanja početnih uvjeta ovisno o početnoj poziciji dešifriranja u nizu. Ako se poslana poruka ošteti izmjenom nekog dijela, primatelj ipak može dešifrirati niz a za rezultat će biti oštećen samo mali dio poruke ili cijeli jedan blok ako se koristi blokovska izvedba šifriranja toka. Greška ne prenaša dalje pri dešifriranju ostatka toka što je korisno svojstvo ako se poruke prenose kanalom uz veliku mogućnost greške. S druge strane ovo svojstvo čini otkrivanje pogreške težim, te otvara mogućnost aktivnih napada - ako napadač može promijeniti simbol u šifriranom toku, mogao bi teoretski raditi predvidive promjene u odgovarajućem dešifriranom toku. Ako se pak poruka ošteti pojavom novog, ili gubitkom postojećeg simbola, usklađeno stanje se narušava i primatelj ne može dešifrirati tok.

Drugi način mijenjanja unutrašnjeg stanja je korištenjem rezultata prethodnih elemenata toka. Ovakvi tokovi se nazivaju samo-usklađivajući tokovi. Kao što samo ime govori, primatelj se ne treba brinuti o usklađivanju pri dešifriranju, problem je riješen na razini samog algoritma. Ovime se rješava i problem narušavanja toka ako se pojavi novi ili izbaci postojeći simbol. Primjer samo-usklađivajućeg toka je prethodno spomenuti CFB način rada (engl. Cipher Feedback).

\section{AES CTR šifriranje}

Osnovni zadatak ovog poglavlja je odabrati metodu šifriranja najpogodniju za rješavanje problema opisanog u uvodu. Neki od zahtjeva su brzina procesa šifriranja i dešifriranja, i još važnije, mogućnost nasumičnog pristupa šifriranom sadržaju. Kako je riječ o audio zapisima, na klijentima se očekuje mogućnost strujanja sadržaja i skokova na bilo koji željeni dio.

Zahtjev na brzinu prisiljava korištenje simetričnog šifriranja. Kao korišteni standard odabran je AES. Nastao je zbog slabog DES standarda koji je imao problem malih ključeva i malih blokova. NIST (engl. \textit{National Institute of Standards and Technology}) je zbog toga otvorio javni natječaj kako bi se odabrao novi standard šifriranja. U procesu je predano 15 prijedloga a 2001. godine odabrano je Rijndael programsko ostvarenje AES standarda, koje se i dan danas smatra sigurnim.

AES blokovi su, bez obzira na ostale parametre, uvijek fiksne veličine - 128 bita. Ključ pak može biti 128, 192 ili 256 bitni. Blagi pad na brzini uz korištenje većeg ključa je za primjenu strujanja zanemariv, stoga je odabran 256 bitni ključ.

Zbog potrebe strujanja sadržaja i mogućnosti nasumičnog pristupa, potrebno je koristiti šifriranje toka. Način rada koji najbolje odgovara zahtjevima je CTR (engl. \textit{counter mode}). CTR pristup nije pravi algoritam šifriranja toka iako to postiže pomoću blokovskog načina rada. 

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/ctr-encryption/ctr-encryption.pdf}
\caption{CTR šifriranje\citep{modes}}
\label{fig:ctr-encryption}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/ctr-decryption/ctr-decryption.pdf}
\caption{CTR dešifriranje\citep{modes}}
\label{fig:ctr-decryption}
\end{figure}

Na slikama iznad prikazani su načini kojima se šifriraju  i dešifriraju podaci koristeći CTR način rada. Procesi su gotovo identični, a u oba slučaja stvara se isti tok ključeva. Tok ključeva se zatim logičkom operacijom isključivo-ILI spaja s podacima kako bi se dobio šifrirani niz. Prijemna strana može izračunati identičan tok ključeva jer poznaje IV i ključ, stoga se ponovnom primjenom operacije isključivo-ILI vraćaju izvorni podaci.

U CTR načinu rada iznimno je važan izbor inicijalizacijskog vektora, te njegovog kombiniranja s ključem šifriranja koji je fiksan za sve uzastopne blokove. IV mora biti stvoren koristeći kriptografski-siguran izvor nasumičnosti (engl. \textit{cryptographically secure pseudo-random number generator, CSPRNG}). Takvi izvori pružaju unikatne nasumične podatke te koriste visoko kvalitetne izvore entropije. Veličina IV mora biti jednaka veličini bloka, što je kod AES standarda 128 bita. CSPRNG uz 128 bitnu veličinu osiguravaju ogroman prostor mogućih vektora te jako malu mogućnost kolizije. Ovo je važno iz razloga jer je CTR način ranjiv ako se za dvije različite poruke uz isti ključ koristi isti IV. Kako bi se izbjegli problemi potrebno je za svaku novu poruku proizvesti novi IV, uz veliku pouzdanost da isti nije prethodno korišten. Kako se IV koristi kao početni brojač za cijeli lanac blokova u koje se poruka dijeli, šifriranjem jedne poruke konzumira se cijeli podskup vektora koji se nikad više, uz isti AES ključ, ne smiju iskoristiti.

Preporučeni način organizacije izbora IV nasumično stvaranje je da se jedan fiksni početnih dio od 128 bita nasumično stvori, a ostatak se popuni s nulama. Krajnje nule se nazivaju još i brojač, te određuju maksimalnu veličinu poruke koja se može šifrirati.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/ctr-iv/ctr-iv.pdf}
\caption{Primjer inicijalizacijskog vektora}
\label{fig:ctr-iv}
\end{figure}

Na slici \ref{fig:ctr-iv} prikazan je primjer inicijalizacijskog vektora. Ovisno o potrebama sustava, krajnje nule mogu biti kraće ili dulje. Za primjer je prvih 96 bita nasumično proizvedeno, a preostalih 32 bita su popunjena nulama. Svaki uzastopni IV može šifrirati jedan blok, a veličine bloka za AES standard iznose 128 bita. Veličina najveće poruke koja se ovakvim pristup može šifrirati računa se na sljedeći način:

\begin{align}
N_{AES}& = 128 bit \\
CTR& = 32 bit  \\
M_{max}& = 2^{CTR} * N_{AES} \approx 68 GB
\end{align}

Ako se rezerviraju 4 bajta za brojač, najveća poruka koja se može šifrirati na siguran način velika je 68GB. Pokušaj šifriranja veće poruke rezultirao bi preljevom inicijalizacijskog vektora, te uporabom već iskorištenih vektora što predstavlja sigurnosni propust. Kod dimenzioniranja sustava potrebno je naći optimalnu veličinu brojača. Ako je brojač prevelik, manji dio vektora preostaje za nasumično stvaranje što posljedično povećava mogućnost kolizije. Cilj je minimizirati veličinu brojača uz mogućnost šifriranja prosječno velike poruke unutar sustava.

Prema slici \ref{fig:ctr-decryption}, moguće je dešifrirati bilo koji dio toka lokalno ako se pravilno izračuna odgovarajući IV za poziciju. Ovo će biti od velike važnosti pri izvedbi sustava za dešifriranje strujanja medijskog zapisa.

\chapter{Programsko ostvarenje zaštite audio strujanja}

Sustav u centru problema je komercijalna platforma koja korisnicima pruža OTT uslugu strujanja audio sadržaja. Sadržaj je spremljen u izvornom obliku a poslužitelj brine o dostavljanju poveznica na korisnički zahtjev.
\newline
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{images/vulnerable-architecture/vulnerable-architecture.pdf}
\caption{Arhitektura sustava bez dodatne zaštite}
\label{fig:vulnerable-architecture}
\end{figure}

Na slici \ref{fig:vulnerable-architecture} prikazana je arhitektura OTT platforme bez dodatnih zaštitnih mehanizama. Klijenti koji koriste platformu dohvaćaju poveznice preko određenog poslužitelja koji predstavlja kontrolnu točku. U slučaju korisnika koji ima prava na pregled sadržaja, poslužitelj vraća poveznicu na sadržaj koji je spremljen u mreži za distribuciju sadržaja (engl. \textit{content distribution network, CDN}). CDN je mreža geografski raspoređenih čvorova koji čuvaju presliku sadržaja kako bi se korisnicima sadržaj dostavljao što brže.

Korisnicima koji nemaju prava na sadržaj poslužitelj će odbiti zahtjev. Ovaj pristup pruža određenu razinu zaštite ali postoje i nedostaci.  Na klijentima bi znatiželjni korisnik mogao pratiti mrežni promet te pokušati otkriti poveznicu na sadržaj. Tu poveznicu može dalje dijeliti čime krši digitalna prava. Ovo nije lagan zadatak ako se koristi https\footnote{https://tools.ietf.org/html/rfc2818} protokol. U tom slučaju šifrirani su i zaglavlje i tijelo zahtjeva. Zlonamjerni korisnik se može poslužiti raznim alatima za analizu programske potpore na mobilnim klijentima kroz koje može pratiti kontrolne ispise i domoći se podataka.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/youtube/traffic}
\caption{Promet prilikom pregledavanja YouTube sadržaja}
\label{fig:youtube-traffic}
\end{figure}

Na klijentima koji koriste internet preglednik taj posao je još jednostavniji jer je cijeli klijentski kod dostupan lokalno u pregledniku a mogućnosti praćenja prometa još su veće. Kao primjer, na slici iznad prikazano je kako se jednostavno može doći do direktnih poveznica prilikom pregledavanja nekog video zapisa na YouTube platformi koristeći se razvojnim alatima preglednika.

Dva su cilja izvedbe novog sigurnosnog sloja: zaštititi sadržaj od neovlaštenog preuzimanja i zaštititi preuzete zapise od neovlaštenog dijeljenja.

\section{Zaštita metodom parcijalnih ključeva}

Kako bi se ostvarili zadani ciljevi, a bez korištenja dostupnih komercijalnih DRM sustava, potrebno je osmisliti namjenski sustav koji će ostvariti željenu razinu zaštite.

U prethodnom poglavlju analizom je odabrano korištenje AES simetričnog šifriranja u CTR načinu rada. Platforma poslužuje audio zapise stoga CTR način omogućava dešifriranje toka u stvarnom vremenu. Problem se pojavljuje kod ključa šifriranja, kojeg moraju poznavati obje strane - i poslužitelj i klijent, kako bi se tok dešifrirao. Korištenje jednog globalnog ključa unaprijed poznatog objema stranama nije dovoljno dobro rješenje. Svi audio zapisi bi morali biti šifrirani istim ključem. Ako ga se zlonamjerni korisnik domogne, ima pristup svim podacima. Arhitektura sustava koja rješava ove probleme prikazana je na slici ispod.
\newline
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{images/proposal/proposal.pdf}
\caption{Prijedlog dodatnog sloja zaštite}
\label{fig:proposal}
\end{figure}

Za razliku od jednostavnog rješenja gdje se koristi samo globalni ključ, u arhitekturu se uvodi novi pojam - lokalni ključ. Ideja je šifrirati svaki audio zapis kombinacijom lokalnog i globalnog ključa. Globalni ključ je unaprijed poznat poslužitelju i klijentima. Lokalni ključ se stvara na poslužiteljskoj strani i jedinstven je za svaki novi zapis koji se šifrira. Klijent zna za globalni ključ, ali za dešifriranje zapisa mu nedostaje lokalni koji mora preuzeti s poslužitelja.

Na slici \ref{fig:proposal} mogu se uočiti tri osnovna procesa kroz koja prolazi svaki zapis kako bi ga korisnik mogao konzumirati. Crvenom bojom označen je postupak šifriranja. Poslužitelj mora šifrirati svaki mp3 zapis prije nego što se počne s distribucijom. Drugi proces je označen rozom bojom a predstavlja distribuciju sadržaja i parcijalnog ključa. Konačno, na korisničkoj strani zelenom bojom označen je proces otpakiranja parcijalnog ključa i dešifriranja primljenog sadržaja.

Ovakav sustav mnogo je otporniji od klasičnog prikazanog na \ref{fig:vulnerable-architecture}. Prvenstveno, zapisi su zaključani. Poveznica na zapis zlonamjernom korisniku nije od koristi jer ne može doći do sadržaja. Svaki zapis je zaključan na njemu jedinstven način. Ne postoji jedna točka ispada, što bi bio slučaj ako bi se svi zapisi šifrirali globalnim ključem. Ako zlonamjerni korisnik probije zaštitu, uložio je cijeli trud kako bi se domogao samo jednog audio zapisa. Osim toga, arhitektura omogućava spremanje preslušanih audio zapisa na klijentsku memoriju s ciljem optimizacije mrežnog prometa i mogućnosti preslušavanja sadržaja čak i kad korisnik nije spojen na mrežu. Kako su zapisi šifrirani, nema opasnosti od njihova pronalaska na disku.

Ako se pojavi potreba za mijenjanjem globalnog ključa, potrebno je ponovno proći kroz sve zapise koji se poslužuju te ih nanovo šifrirati. Osim tog specijalnog slučaja, šifriranje cijelog skupa zapisa je statička operacija koja se vrši samo jednom nakon čega se zapisi mogu posluživati na sve standardne načine, pa čak i korištenjem distribucijskih mreža. Stoga je ovo rješenje kompatibilno s početnim sustavom prikazanim na slici \ref{fig:vulnerable-architecture} i predstavlja njegovu nadogradnju.

U sljedećim potpoglavljima bit će opisano programsko ostvarenje navedenih procesa šifriranja i konzumiranja sadržaja.

\section{Šifriranje i distribucija ključeva}

Odabrani algoritam šifriranja je AES uz korištenje 256 bitnog ključa u CTR načinu rada. Kako bi se zapisi šifrirali koriste se tri spremišta prikazana na slici ispod.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{images/aws-buckets/aws-buckets.pdf}
\caption{Prikaz korištenih skladišta podataka}
\label{fig:aws-buckets}
\end{figure}

U crvenom okviru su dva skladišta koja su nevidljiva vanjskom svijetu. Pristup njima ima samo proces koji obrađuje nove zapise. Javno dostupno skladište prikazano je u zelenom okviru a njegova je uloga posluživanje zapisa krajnjim korisnicima. Jedina pristupna točka zaštićenom podsustavu je mogućnost unosa novih izvornih audio zapisa, ali to mogu pokrenuti samo autorizirani administratori platforme.

Skladišta su izgrađena korištenjem AWS S3 tehnologije. AWS S3 omogućava jednostavno definiranje prava pristupa podacima. Najosjetljiviji dio ovog podsustava je skladište u kojem se čuva globalni ključ, stoga je uvedeno ograničenje po kojem samo proces za obrađivanje ima pristup čitanja.

Prijenosom novog audio zapisa u skladište izvornog sadržaja aktivira se okidač koji o tome obavještava proces za obradu. Proces za obradu u obavijesti dobiva informacije o imenu novog sadržaja te njegovoj lokaciji u spremištu izvornog sadržaja. Uz ove informacije, te pristup globalnom ključu, pokreće se algoritam šifriranja i distribucije ključeva. Algoritam je programski ostvaren kao AWS Lambda funkcija a napisan je u Node.js jeziku. Detaljnije o tim tehnologijama, kao i o S3 spremištima te njihovim mogućnostima bit će pojašnjeno u poglavlju o korištenim tehnologijama.

Algoritam koji se izvršava pri okidanju akcije prijenosa prikazan je ispod u obliku pseudokoda.

\begin{algorithm}[H]
\caption*{Šifriranje novog zapisa na okinuti događaj}
\begin{algorithmic}
	\STATE \textbf{function encrypt ( event ) \{}
		\INDSTATE // \textit{blocking operations}
		\INDSTATE audioFile $\gets$ event.bucket.fetch(event.fileName)
		\INDSTATE globalKey $\gets$ S3("key-bucket-id").fetch("global-key")
		\newline
		\INDSTATE // \textit{generate final key and encrypt with AES in CTR mode}
		\INDSTATE localKey $\gets$ cryptorandom(bytes: 32)
		\INDSTATE finalKey $\gets$ sha256(globalKey + localKey)
		\INDSTATE iv $\gets$ cryptorandom(bytes: 12) + "00000000"
		\INDSTATE encryptedAudioFile $\gets$ AES(finalKey, iv, CTR).encrypt(audioFile)
		\newline		
		\INDSTATE // \textit{generate file name and save to public bucket}
		\INDSTATE encryptedLocalKey $\gets$ AES(globalKey, iv, CTR).encrypt(localKey)
		\INDSTATE fileName $\gets$ event.fileName $+$ "\_" $+$ encryptedLocalKey $+$ "\_" $+$ iv
		\INDSTATE S3("destination-bucket-id").save(encryptedAudioFile, fileName)
    	\STATE \textbf{end}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Podijeljen je na tri osnovna dijela. U prvom dijelu se iz događaja iščitavaju osnovni podaci. Događaj u sebi nosi informacije o imenu dodane datoteke, spremištu u koje je dodana i slično. Pokreće se preuzimanje globalnog ključa te sadržaja novog audio zapisa koji je upravo dodan u privatno izvorno spremište. Ovo su blokirajuće operacije. 

Nakon dohvaćanja sadržaja slijedi proces šifriranja. Nasumično se stvara lokalni 256 bitni ključ koji se zatim spaja s globalnim uz pomoć SHA-256 algoritma sažimanja kako bi se proizveo konačni ključ. Uz to se stvara i inicijalizacijski vektor s nasumičnih 96 bita prefiksa na koje se dodaje 32 nuliranih bitova. Ovaj ostatak predstavlja brojač, a prethodno je pokazano 
 uz korištenje takve konfiguracije može šifrirati poruka maksimalne veličine 68GB.

S tim dijelom završava šifriranje sadržaja. Distribucija ključeva se zapravo vrši kroz ime šifriranog zapisa. Ključ koji je potrebno distribuirati je lokalni, s obzirom na to da je globalni već poznat klijentu. Stoga se lokalni ključ zaključava pomoću globalnog, te se u tom obliku sprema u ime šifriranog zapisa. Osim toga u ime se dodaje i inicijalizacijski vektor ali u izvornom formatu. IV se ne šifrira je ne mora biti tajan, služi samo za usklađivanje šifriranja i dešifriranja. Ključ se dakle posredno distribuira prema klijentima koji ga moraju parsirati iz poveznice na šifrirani zapis.

Konačno, šifrirana datoteka s novim imenom se sprema u javno odredišno skladište iz kojeg se dalje može posluživati vanjskom svijetu.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{images/key-generator/key-generator.pdf}
\caption{Primjer stvaranja konačnog ključa i imena šifriranog zapisa}
\label{fig:key-generator}
\end{figure}

Na slici \ref{fig:key-generator} prikazan je jedan stvarni primjer distribucije ključa za neki audio zapis. Početni podaci su lokalni ključ, globalni ključ i inicijalizacijski vektor. Prikazani su u heksadekadskom zapisu, dakle svaki par simbola predstavlja jedan bajt. Rezultati algoritma su konačni ključ šifriranja kojim će biti šifriran mp3 zapis, i postavljanje novog imena šifriranog zapisa koje je posebno formatirano. Ovaj format treba biti poznat i klijentu kako bi iz njega znao interpretirati IV i šifrirani lokalni ključ koji su neophodni za uspješno preslušavanje. Izvedba klijenta opisana je u sljedećem potpoglavlju.

\section{Dešifriranje na klijentu}

Platformu mogu koristiti različiti klijenti - internet preglednici, pametni telefoni, tv uređaji i slično. Za svaku platformu je potrebno razviti programsku potporu koja zna komunicirati s poslužiteljem te dešifrirati sadržaj koji mu isti dostavlja. 

Kao primjer programskog ostvarenja opisana je izvedba dešifriranja na iOS platformi za iPhone pametne telefone. Prilikom razvoja, korištena je nativna komponenta AVPlayer dostupna unutar standardnog razvojnog paketa AVFoundation. AVPlayer je komponeta koja u svakom trenutku može reproducirati točno jedan medijski izvor - video ili zvuk. Medijski izvor se može nalaziti na disku ili na udaljenom poslužitelju. Između ostalog, AVPlayer podržava i mp3 format. Veliki dio logike reproduciranja radi automatski, primjerice iščitavanje metapodataka o medijskom izvoru, ispitivanje poslužitelja za mogućnost strujanja sadržaja, i ako to poslužitelj podržava, reproduciranje sadržaja kroz strujanje.

Kao što je prikazano na slici \ref{fig:vulnerable-architecture}, poslužitelj korisniku s pravima dostavlja poveznicu na traženi sadržaj. U staroj verziji sustava to je bila poveznica na izvornu mp3 datoteku. U nadograđenom sustavu zapis je šifriran na prethodno opisani način. Svaki klijent mora poznavati nekoliko stvari kako bi uspješno dešifrirao i reproducirao glazbu. Mora poznavati globalni ključ, detalje postupka kojim su šifrirani zapisi, te format imenovanja audio zapisa iz kojeg iščitava potrebne početne podatke. Zahtjev za poslužiteljsku stranu je podrška mogućnosti strujanja.

Postoje dva načina kojima se može ostvariti dešifriranje sadržaja u stvarnom vremenu: korištenje lokalnog HTTP poslužitelja u ulozi posrednika, te proširenjem nativne AVPlayer komponente. Kako je HTTP tok osnova reproduciranja u stvarnom vremenu, u nastavku su obrađene neke njegove karakteristike nakon čega je dan pregled obaju načina rada.

\subsection{HTTP djelomični zahtjevi}

Klasični HTTP odgovori na zahtjev u jednom dijelu dostavljaju cijeli sadržaj odgovora. Postoje i HTTP parcijalni odgovori gdje se može zahtijevati točno određeni podskup bajtova nekog udaljenog resursa. Ovaj mehanizam omogućava strujanje audio zapisa jer komponenta za reprodukciju može konzumirati resurs dio po dio.

Kako bi se omogućilo strujanje audio zapisa, i komponenta za reprodukciju i poslužitelj moraju imati podršku za djelomične zahtjeve.

Ispitivanje podrške poslužitelja za obradu djelomičnih zahtjeva obično se vrši slanjem HEAD zahtjeva.

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=.48\textwidth]{images/partial-requests/supported.png}\hfill
\includegraphics[width=.48\textwidth]{images/partial-requests/not-supported.png}
\caption{Primjer ispitivanja podrške djelomičnih zahtjeva}
\label{fig:testing-partial-support}
\end{figure}

U odgovoru na zahtjev promatra se \textit{Accept-Ranges} polje zaglavlja. Ako je vrijednost tog polja \textit{none} poslužitelj ne podržava djelomične zahtjeve a samim tim ni strujanje audio zapisa nije moguće. U suprotnom, poslužitelj ima podržanu mogućnost strujanja. Na slici \ref{fig:testing-partial-support} prikazan su dva primjera HEAD zahtjeva. Lijevo je prikazan primjer poslužitelja koji podržava djelomične zahtjeve. Osim \textit{Accept-Ranges} polja, u ovom slučaju korisno je i \textit{Content-Length} polje jer korisnik u sljedećim djelomičnim zahtjevima zna unutar kojeg raspona bajtova može tražiti djelomične podatke. Desni primjer prikazuje odgovor poslužitelja koji ne podržava djelomične zahtjeve.

Jednom kada je utvrđena podrška djelomičnih zahtjeva, može se početi s dohvaćanjem audio zapisa u manjim dijelovima. Veličinu tih dijelova i učestalost kojom se šalju zahtjevi za novim dijelovima određuje komponenta za reproduciranje kako bi se ostvarilo dobro korisničko iskustvo bez zastajkivanja preslušavanja. Osim toga mehanizam djelomičnih zahtjeva omogućava veoma brzo repozicioniranje unutar sadržaja (\textit{seek}). Ako se korisnik odluči pozicionirati na sredinu pjesme, komponenta za reproduciranje će jednostavno izračunati od kojeg raspona bajtova unutar resursa počinje traženi dio, a zatim će sljedeće djelomične zahtjeve pozicionirati od tog dijela.

Kao primjer, prikazan je jedan takav zahtjev na javno spremište ove OTT platforme kojim se zahtijeva ukupno 101 bajt sadržaja i to počevši od bajta s rednim brojem 200.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/aws-partial/request}
\caption{Primjer djelomičnog zahtjeva}
\label{fig:partial-request}
\end{figure}

U zahtjevu se može uočiti karakteristični format imenovanja zapisa objašnjen prethodno na slici \ref{fig:key-generator} a njegova lokacija je u javno dostupnom S3 spremištu pod imenom \textit{im-drm-encrypted} u kojeg se spremaju svi šifrirani zapisi kao što je prikazano na slici \ref{fig:aws-buckets}.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/aws-partial/response}
\caption{Primjer odgovora na djelomični zahtjev}
\label{fig:partial-response}
\end{figure}

Spremište podržava djelomične odgovore, stoga se zahtjev uspješno obrađuje. Na slici iznad prikazan je odgovor sa statusom 206, što je standardni statusni kod uspjeha za djelomične upite. Osim toga, u zaglavlju su još dva polja. \textit{Content-Length} polje prikazuje ukupnu veličinu podataka u odgovoru, u bajtovima. Polje \textit{Content-Range} daje dodatnu informaciju u kojem rasponu se ta količina vraćenih bajtova nalazi te ukupnu veličinu resursa.

\subsection{Dešifriranje proširivanjem AVPlayer komponente}

AVPlayer komponenta radi s elementom tipa AVPlayerItem koji predstavlja medijski resurs. Kad se taj resurs doda u AVPlayer, pokreće se cijeli proces pripreme za reproduciranje medijskog sadržaja. Ako AVPlayerItem pokazuje na resurs smješten na udaljenom poslužitelju, AVPlayer će pokušati napuniti pričuvni spremnik s dovoljno velikim dijelom medijskog resursa kako bi reproduciranje moglo započeti bez zastajkivanja. To je samo moguće ako poslužitelj podržava djelomične zahtjeve. Unutrašnja struktura komponenti AVPlayer i AVPlayerItem nije javno dostupna ali jasno je iz analize da AVPlayer puni svoje pričuvne spremnike pomoću \textit{resourceLoader} komponente koja je dio AVPlayerItem komponente. \textit{resourceLoader} je objekt tipa AVAssetResourceLoader i njegovo se programsko ostvarenje ne može mijenjati.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/avplayer/avassetresourceloaderdelegate.pdf}
\caption{Proširivanje komponente AVPlayer}
\label{fig:av-player-delegate}
\end{figure}

Jedina komponenta u lancu svih koje su odgovorne za učitavanje medijskog resursa, a koja dozvoljava veći kontrolu nad dohvaćanjem podataka je AVAssetResourceLoaderDelegate. Prikazana je na slici iznad. AVAssetResourceLoaderDelegate pruža mogućnost ručnog programskog ostvarenja dohvaćanja sadržaja te modifikaciju istog prije nego se proslijedi AVPlayer-u za reproduciranje. Točno ovaj mehanizam omogućava dešifriranje preuzetih bajtova neposredno prije njihova reproduciranja. U programskom ostvarenju tog sučelja moraju se obraditi dvije vrste zahtjeva: \textit{contentInfoRequest} i \textit{dataRequest}. 

Na primljeni \textit{contentInfoRequest} potrebno je kontaktirati poslužitelj te saznati podatke o tipu resursa, veličini i podršci poslužitelja za djelomične zahtjeve. Zatim se ti podaci popunjavaju u primljeni zahtjev i vraćaju natrag ResourceLoader komponenti koja ga je i poslala. Time završava prvi korak pokušaja reproduciranja sadržaja.

Nakon što je ResourceLoader dobio informacije o sadržaju, počinje slati \textit{dataRequest} zahtjeve. Oni se također moraju obraditi u delegatu. Svaki taj zahtjev u sebi nosi informacije o rasponu bajtova unutar resursa koji se moraju dohvatiti s poslužitelja i proslijediti natrag prema ResourceLoader. Neposredno nakon dohvaćanja traženih bajtova, podaci se dešifriraju korištenjem algoritma koji će biti objašnjen u nastavku ovog poglavlja.

\subsection{Dešifriranje lokalnim HTTP posrednikom}

Proširivanje AVPlayer komponente nije jedina mogućnost dešifriranja toka podataka. Druga opcija je iskoristiti AVPlayer na standardni način, dakle samo pružanjem poveznice na resurs. U ovom slučaju, poveznica ne pokazuje direktno na resurs na distribucijskoj mreži, nego na lokalni HTTP poslužitelj koji je pokrenut unutar same mobilne programske potpore.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{images/http-proxy/http-proxy.pdf}
\caption{Lokalni HTTP poslužitelj kao posrednik između programske potpore i medijskog resursa}
\label{fig:http-proxy}
\end{figure}

Lokalni HTTP poslužitelj predstavlja sloj apstrakcije između komponente za reproduciranje sadržaja i udaljenog medijskog resursa. Poslužitelj zapravo simulira posjedovanje traženog audio zapisa, ali kada ga AVPlayer zatraži za određeni raspon bajtova, on sam otvara novi tok prema stvarnoj lokaciji i preuzima tražene bajtove. 
 
Cijela logika dešifriranja je potpuno skrivena od komponente AVPlayer. U programskom ostvarenju klijentskog dijela odabran je ovaj pristup. Prednost je u tome što je sloj dešifriranja odvojen od ostatka programske potpore. Izvorni kod je bolje strukturiran, a otvara se i mogućnost izvedbe u JavaScript jeziku. Tako bi se sloj dešifriranja mogao jednom napisati i koristiti kao vanjska komponenta na internet preglednicima,  Android i iOS mobilnim platformama ali i svim ostalima koje podržavaju izvršavanje JavaScript koda. S druge strane, dešifriranje proširivanjem komponente za reproduciranje zahtjeva novo programsko ostvarenje za svaku novu platformu.

Algoritam kojim se obrađuju zahtjevi na lokalnom poslužitelju je prikazan pseudokodom ispod.

\begin{algorithm}[H]
\caption*{Obrada zahtjeva na lokalnom HTTP poslužitelju}
\begin{algorithmic}
	\STATE \textbf{function onRequest ( request) \{}
		\INDSTATE audioFilesBucket $\gets$ "s3.eu-central-1.amazonaws.com/im-drm-encrypted"
		\INDSTATE newRequestURL $\gets$ request.url.replace("localhost", with: audioFilesBucket)
		\INDSTATE newRequestHeaders $\gets$ request.headers
		\newline
		\INDSTATE // start fetching audio chunk from real location
		\INDSTATE URLRequest.start(url: newRequestURL, headers: newRequestHeaders).then \{
		\INDSTATE[2] // decrypt downloaded chunk and send as response to original request
		\INDSTATE[2] responseHeaders $\gets$ response.headers
		\INDSTATE[2] responseData $\gets$ decrypt(response.data)
		\INDSTATE[2] request.respond(with: responseHeaders, responseData)
		\INDSTATE \}
    	\STATE \textbf{end}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Dešifriranje, koje je u iznad navedenom primjeru označeno funkcijom \textit{decrypt()} složeniji je proces, stoga je u primjeru skriven iza funkcije a opisan je u sljedećem potpoglavlju.

\subsection{Algoritam dešifriranja}
Bilo da je klijent izgrađen proširenjem AVPlayer komponente ili korištenjem lokalnog HTTP poslužitelja, koristi se identičan algoritam za dešifriranje djelomičnih zahtjeva koje traži AVPlayer.
Za svaki novi djelomični zahtjev resursa koji se pokuša reproducirati, stvara se novi objekt tipa \textit{Decryptor} koji ima odgovornost čuvanja internog stanja toka i računanja početnih podataka za dešifriranje blokova počevši od zadane pozicije. U početne podatke spada inicijalizacijski vektor te ključ šifriranja a računaju se iz imena resursa.
\newline
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/decryptor/decryptor.pdf}
\caption{Priprema komponente za dešifriranje dijela zapisa}
\label{fig:decryptor}
\end{figure}

Početni podaci postavljaju se sljedećom procedurom:

\begin{algorithm}[H]
\caption*{Postavljanje početnih podataka nad Decryptor instancom}
\begin{algorithmic}
	\STATE \textbf{function init ( url, size, offset )}
		\INDSTATE \textit{// constants}
		\INDSTATE globalKey $\gets$ "a5f918fe3...82e4"
		\INDSTATE BLOCK\_SIZE $\gets$ 16
		\INDSTATE \textit{//calculate final key}
		\INDSTATE iv $\gets$ url.parseInitVector()
		\INDSTATE localKey $\gets$ AES.decrypt(key: globalKey, iv: iv, data: url.parseLocalKey())
		\INDSTATE finalKey $\gets$ sha256(globalKey + localKey)
		\INDSTATE \textit{//state variables for decrypting blocks}
		\INDSTATE bytesToDrop $\gets$ size \% BLOCK\_SIZE
		\INDSTATE leftoverBytesBuffer $\gets$ array(value: 0, byteCount: bytesToDrop)
		\INDSTATE ivOffset $\gets$ offset / BLOCK\_SIZE
    	\STATE \textbf{end}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Prilikom inicijalizacije parsiraju se podaci iz imena zapisa, po formatu definiranom na slici \ref{fig:key-generator}. Nakon računanja glavnog ključa kojim se dešifriraju podaci, postavljaju se početne varijable. Parametar \textit{offset} je redni broj bajta od kojeg se želi reproducirati sadržaj. Kako je audio zapis šifriran u lanac blokova, a svaki blok je velik 16 bajta, potrebno je odrediti redni broj bloka unutar kojeg se nalazi tražena početna točka. Redni broj označen je varijablom stanja \textit{ivOffset}, a općenito predstavlja poziciju trenutnog bloka od kojeg kreće dešifriranje. Taj broj je ujedno i brojački dio inicijalizacijskog vektora, koji se dodaje na nasumično stvoreni prefiks vektora primljenog u imenu zapisa. Računa se cjelobrojnim dijeljenjem \textit {offset}-a s veličinom bloka.  Time se inicijalizacijski vektor pravilno pozicionira u lanac. 

Kako \textit{offset} može pogoditi bilo koju poziciju unutar bloka, a najmanja jedinica koja se može dešifrirati je cijeli blok, potrebno je zapamtiti broj početnih bajtova koji će se odbaciti jednom kad se blok dešifrira, a koji se nalaze prije početne pozicije. Taj broj je spremljen u varijablu \textit{bytesToDrop}.

Nakon inicijalizacije \textit{Decryptor} instance, objekt se može koristiti za dešifriranje pomoću \textit{decrypt()} funkcije (slika \ref{fig:decryptor}). Ostvarenje funkcije je prikazano algoritmom ispod.
\newline
\begin{algorithm}[H]
\caption*{Ostvarenje funkcije za dešifriranje djelomičnog zahtjeva}
\begin{algorithmic}
	\STATE \textbf{function decrypt ( data )}
		\INDSTATE \textit{// append received data to leftovers, take as much as fits in whole block segments}
		\INDSTATE totalData $\gets$ leftoverBytesBuffer + data
		\INDSTATE decryptableBlocksCount $\gets$ totalData.count / BLOCK\_SIZE
		\INDSTATE decryptableBytesCount $\gets$ decryptableBlocksCount * BLOCK\_SIZE
		\INDSTATE decryptableData $\gets$ totalData.prefix(decryptableBytesCount)
		\newline
		\INDSTATE \textit{// store the rest of bytes that didnt fit in next complete block (if any)}
		\INDSTATE leftoverBytesBuffer $\gets$ totalData.suffix(totalData.count - decryptableBytesCount)
		\newline
		\INDSTATE \textit{// decrypt data and return}
		\INDSTATE return AES.decrypt(key: finalKey, iv: iv + ivOffset, data: decryptableData)
    	\STATE \textbf{end}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\newpage
Prije nego se počne s dešifriranjem, potrebno je odrediti dio podataka koji stanu u cijele 128 bitne blokove, uključujući i podatke ostale u \textit{leftoverBytesBuffer} od prethodnog dešifriranja. Uzima se najveći mogući skup takvih jedinica a eventualni ostatak dijeljenja ponovno se sprema u \textit{leftoverBytesBuffer}.
\newline
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/leftoverbytes/leftoverbytes.pdf}
\caption{Primjer rastavljanja poruke u blokove}
\label{fig:leftoverbytes}
\end{figure}

Tako pripremljeni podaci dešifriraju se uz već izračunati ključ i inicijalizacijski vektor uvećan za redni broj startne pozicije bloka unutar resursa .

\chapter{Analiza rješenja}

Izvedba sigurnosnog mehanizma šifriranjem parcijalnim ključevima je novi sloj zaštite na postojećoj OTT platformi. Nakon opisanih tehničkih detalja, u ovom poglavlju dan je pregled korištenih tehnologija koje su to omogućile te nekih vektora napada na sigurnosni mehanizam.

\section{Korištene tehnologije}

AWS (engl. \textit{Amazon Web Services}) je skup usluga u oblaku koje sežu od osnovnog pružanja poslužiteljskih pa sve do poslovnih usluga. Platforma omogućava korištenje velikih količina procesorske snage, skladištenja podataka, stvaranja baza podataka i slično. Sve ove usluge mogu se upogoniti pomoću naklikavanjem pomoću jednostavnog korisničkog sučelja ali se mogu pretvoriti i u skripte te pokretati putem AWS CLI (engl. \textit{Command Line Interface}) alata koji pruža sučelje prema svim dijelovima AWS platforme. Prednost CLI opcije konfiguriranja je mogućnost automatizacije procesa izgradnje mrežne infrastrukture na AWS platformi.

U nastavku će biti opisane korištene komponente te njihova primjena pri programskom ostvarenju zaštite medijskih zapisa.

\subsection{AWS S3 skladišta}

S3 (engl. \textit{Simple Storage Service})  je jednostavna usluga koja omogućava skladištenje i dohvaćanje bilo koje količine podataka, u bili kojom trenutku i s bilo koje lokacije. Usluga je s namjerom napravljena sa što manjim i jednostavnijim skupom značajki kako bi se ostvarila robusnost i pouzdanost. U osnovni skup podržanih akcija spada: stvaranje spremišta (engl. \textit{bucket}), spremanje podataka u spremište, dohvaćanje podataka iz spremišta, dodjela prava pristupa te pružanje standardnih pristupnih mehanizama putem REST (engl. \textit{Representational State Transfer}) i SOAP (engl. \textit{Simple Object Access Protocol}) sučelja.

Osnovna jedinica ove usluge je spremište. Spremište predstavlja logičku jedinicu koja grupira određenu količinu objekata gdje se svaki dodani objekt sprema pod svojim određenim ključem. Tako je jedinstveni identifikator nekog objekta ime spremišta te ime ključa zbog čega se ova usluga može smatrati određenom vrstom mape.

U izvedbi poslužiteljskog dijela, korištena su tri S3 spremišta. Svako spremište ima svoja prava pristupa, te regiju kojoj pripada. Izbor regije je važan jer AWS platforma ima raspoređenu infrastrukturu po cijelom svijetu, stoga je poželjno odabrati najbližu. Primjerice, ako će se OTT platforma koristiti u Europi, dobar izbor regije bio bi EU-Irska ili EU-Frankfurt. Osim toga, svako spremište mora imati ime koje je jedinstveno na razini svih regija.

Korištenjem CLI alata jednostavno se može stvoriti spremište, te spremiti ili pročitati neki podatak, kao što je prikazano na primjeru ispod.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/s3operations.png}
\caption{Primjer operacija nad skladištem podataka}
\label{fig:s3-operations}
\end{figure}

Prilikom spremanja podataka, S3 ne traži od korisnika da unaprijed definira potrebni kapacitet spremišta. Dodijeljeni prostor se automatski skalira prema potrebama, te se tako plaća samo iskorišteni prostor.

\subsection{AWS Lambda funkcije}

Lambda funkcije su mehanizmi koji omogućavaju izvršavanje koda u malim izoliranim cjelinama bez potrebe za poslužiteljima. Jedina stavka koja se plaća je procesorsko vrijeme koje funkcija konzumira. Prednosti ovakvog pristupa su višestruke. Ne koristi se poslužitelj kojeg je potrebno održavati, a skaliranje usluge se vrši automatski. Ako je opterećenje na funkciju veliko u pogledu broja zahtjeva, lambda funkcija se sama multiplicira kako bi mogla prihvatiti nove zahtjeve.

Svaka lambda funkcija ima svoj izvor događaja (engl. \textit{event source}). To je okidač na koji se funkcija pokreće. Osim toga može imati i izlazne resurse - one kojima pristupa kako bi spremila neke rezultate ili okinula izvršavanje daljnjih akcija pozivanjem drugih usluga. Sve ovo se može pratiti pregledom izvještaja koje funkcija stvara (engl. \textit{Log streams}) unutar usluge CloudWatch - AWS usluge za nadgledanje svih ostalih komponenti.

U programskom ostvarenju poslužiteljskog dijela, lambda funkcija je korištena za šifriranje medijskih zapisa algoritmom opisanim u poglavlju 5.2. Za nju je kao okidač postavljena akcija dodavanja u privatno S3 spremište gdje se čuvaju originalni audio zapisi. Ta lambda funkcija konfigurirana je tako da isključivo ona ima pristup još jednom S3 spremištu - u kojem se čuva globalni ključ šifriranja, što predstavlja dodatnu razinu zaštite.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/lambdacreate.png}
\caption{Primjer stvaranja Lambda funkcije}
\label{fig:lambdafunctions}
\end{figure}

Na slici je primjer stvaranja nove lambda funkcije pomoću AWS CLI alata s određenim imenom i pripadnom regijom dostupnosti. Kako bi se S3 skladište povezalo s Lambda funkcijom koju će okidati, potrebno je dodati pravo izvršavanja funkcije na određeno skladište:

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/lambdapermission.png}
\caption{Didheka prava izvršavanja Lambda funkcije S3 skladištu}
\label{fig:lambdapermission}
\end{figure}

Potpuna arhitektura koja uključuje S3 skladišta i Lambda funkciju prikazana je slikom ispod. Slika je automatski stvorena na AWS korisničkom sučelju iz postojećih komponenti.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/aws-arch.png}
\caption{AWS arhitektura platforme}
\label{fig:aws-architecture}
\end{figure}

Centralna komponenta je lambda funkcija koja kao izvor događaja ima postavljeno S3 spremište koje čuva audio zapise u izvornom mp3 formatu. Na desnoj strani su komponente kojima funkcija ima prava pristupa. To su CloudWatch usluga za nadgledanje i izvještaje te odredišno S3 skladište u koje sprema šifrirane zapise.

\section{Ostale tehnologije}

Osim AWS usluga, korištene su dodatne tehnologije koje su olakšale programsko ostvarenje i analizu sustava.

Lambda funkcija koja izvršava šifriranje zapisa napisana je u Node.js razvojnoj okolini. Node.js je platforma izgrađena na Google JavaScript V8 Engine.  Platforma u potpunosti iskorištava asinkrone operacije i izvršavanje koda na osnovu okinutih događaja. Sve funkcionalnosti uključujući i one korištene iz vanjskih biblioteka su asinkrone ili neblokirajuće. Poslužitelj ostvaren u Node.js nikad ne čeka u svojim internim pozivima neku blokirajuću funkciju da vrati rezultat. S pojavom novih zahtjeva prelazi na njihovu obradu, a kad se neki prethodni asinkroni poziv završi, to se dojavljuje okidanjem događaja. Node.js je predviđen za brzi razvoj poslužiteljskih usluga pomoću širokog izbora biblioteka napisanih u JavaScript jeziku koje rješavaju standardne probleme. Primjerice, u izvedbi šifriranja korišteno je nekoliko takvih biblioteka.  \textit{aws-sdk} biblioteka pruža funkcionalnosti za korištenje AWS usluga, a iskorištena je za preuzimanje i spremanje podataka u S3 skladišta. \textit{aes-js} i \textit{js-sha256} su iskorišteni za šifriranje zapisa, a kao izvor kripto-sigurne nasumičnosti upotrijebljena je \textit{crypto-random-string} biblioteka. Konačno, zbog asinkrone prirode platforme, bilo je potrebno iskoristiti \textit{async} modul koji ima opciju da serijski poveže asinkrone akcije za koje je važno da budu slijedno izvedene. Tako je u programskom ostvarenju povezano nekoliko koraka redom: dohvaćanje globalnog ključa, dohvaćanje izvornog mp3 zapisa, šifriranje zapisa te konačno spremanje šifriranog zapisa u odredišno skladište.

XCode je razvojna okolina dostupna za macOS platformu a sadrži skup alata za razvoj programske potpore za macOS, iOS , watchOS i tvOS platforme. Neke komponente dostupne kroz XCode su uređivač izvornog koda, potpora za prevođenje izvornog koda napisanog u Swift ili Objective-C jeziku te podsustava za izgradnju izvršnih datoteka (engl. \textit{build system}). Mobilna programska potpora za iOS platformu koja dešifrira udaljeni audio zapis u stvarnom vremenu napisana je u ovom alatu. Osim spomenutih mogućnosti, XCode pruža mnoštvo opcija za pronalaženje greški te ispitivanje mjerljivih svojstava programske potpore koja se može pokrenuti na stvarnom uređaju ali i na ugrađenom simulatoru. Uz XCode, u izvedbi iOS programske potpore korištena je StreamingKit biblioteka koja omogućava jednostavno reproduciranje udaljenih medijskih sadržaja u stvarnom vremenu.

\section{Analiza mjerljivih svojstava}

Kako bi se prikazale neke realne brojke na poslužiteljskoj strani, preko AWS sučelja su u dva koraka prenešene pjesme, čime je pokrenuta lambda funkcija.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/aws-stats.png}
\caption{Izvještaji o izvršavanju AWS Lambda funkcije šifriranja}
\label{fig:lambda-stats}
\end{figure}

Na lijevoj strani je prikazan broj poziva Lambda funkcije u vremenu, na desnoj trajanje jednog izvršavanja u vremenu.
U prvom koraku, u na grafu označenom vremenskom trenutku 15:00, preneseno je 20 mp3 zapisa od kojih je svaki velik 5,40 MB. Na grafu je to prikazano kao 20 okidanja funkcije od kojih je svako izvršavanje trajalo prosječno 2,5 sekunde. U drugom koraku u vremenskom trenutku 16:00 prenesen je jedan audio zapis veličine 80 MB. Funkcija je okinuta samo jednom a šifriranje je trajalo malo više od 30 sekundi. Da se zaključiti da je vremenska složenost linearna, a prosječna brzina šifriranja je približno 2,50 MB/s. Uz takvu brzinu obrada 1 GB podataka prenesenih na poslužitelj trajala bi gotovo 7 minuta. Proces se donekle može ubrzati horizontalnim skaliranjem Lambda funkcija te programskim ostvarenjem šifriranja u programskom jeziku niže razine. Lambda funkcija automatski vrši horizontalno skaliranje tako što multiplicira svoje instance ako se broj zahtjeva naglo poveća. Kako je proces šifriranja statički i vrši se samo jednom prije distribucije sadržaja, vrijeme šifriranja nije od velikog značaja.

Na klijentskoj strani reproducirani su i mali i veliki audio zapis iz prethodnog primjera.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/reprod-veliki.png}
\caption{Opterećenje procesora pri reproduciranju audio zapisa veličine 80 MB}
\label{fig:large-mp3}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/reprod-mali.png}
\caption{Opterećenje procesora pri reproduciranju audio zapisa veličine 5,40 MB}
\label{fig:small-mp3}
\end{figure}

Prilikom reproduciranja na oba grafa se vidi veliko početno opterećenje. StreamingKit biblioteka koja je zaslužena za reproduciranje audio zapisa u stvarnom vremenu radi tako da odmah pokuša u mnogo malih zahtjeva preuzeti cijeli zapis, a kako se ti podaci trebaju dešifrirati na uređaju, procesor je jedan dio vremena jako opterećen. To je više uočljivo na velikom zapisu gdje procesor mora dešifrirati 80 MB podataka, a s grafa je vidljivo da je to trajalo otprilike pola minute.

Srednji ekstrem na slici je nastao pri pozicioniranju pjesme na sami kraj. StreamingKit tada ponovno preuzima pjesmu do kraja, ali ovaj put mnogo manji dio, stoga je i opterećenje manje. Slično tome, treći ekstrem je nastao pozicioniranjem pjesme na otprilike pola trajanja.

Ekstremi bi se mogli optimizirati spremanjem dešifriranih bajtova koji su u prvom velikom opterećenju izračunati. Ako se korisnik u pjesmi repozicionira, nije potrebno trošiti niti mrežni promet za dohvaćanje podataka, niti procesorsku snagu za dešifriranje. Podaci su već spremljeni u radnoj memoriji i mogu se odmah proslijediti StreamingKit komponenti.

\section{Vektori napada}

Osmišljeni sustav za šifriranje opisan u ovom radu nije savršen. Kako je osnovni cilj sustava zabraniti neovlašteno preslušavanje i  dijeljenje audio zapisa, probijanjem zaštite može se smatrati postupak kojim zlonamjerni korisnik može doći do sadržaja bar jednog audio zapisa.

Napadi se mogu analizirati na dvije razine: slabosti programskog ostvarenja i algoritamske slabosti.

U algoritamske slabosti spada nesavršenost korištenog algoritam šifriranja zajedno sa svojim načinom rada. Za šifriranje je korišten AES u CTR načinu rada koji ima poznate nedostatke. Glavni nedostatak je problem ponovnog iskorištavanja inicijalizacijskog vektora. Ako se isti IV iskoristi dva puta za različite poruke, velika je vjerojatnost da će zlonamjerni korisnik uspješno dešifrirati obje poruke, poznavajući samo njihove šifrirane parove. Šifriranje poruke u CTR načinu može se predstaviti jednostavnom formulom: 

\begin{align}
C& = P \oplus F(K, IV)
\end{align}

Tok poruke P šifrira se primjenom operacije isključivo-ILI uz tok ključa kao drugi parametar. Tok ključa je funkcija ključa šifriranja i inicijalizacijskog vektora. Ako se različite poruke šifriraju istim ključem i inicijalizacijskim vektorom:

\begin{align}
C_1& = P_1 \oplus F(K, IV) \\
C_2& = P_2 \oplus F(K, IV)
\end{align},

napadač to može iskoristiti, poznavajući samo šifrirane poruke $C_1$ i $C_2$. Ako se gornje dvije jednadžbe spoje operacijom isključivo-ILI, $F(K,IV)$ član se poništava te preostaje:

\begin{align}
C_1 \oplus C_2& = P_1 \oplus P_2
\end{align}

Potrebnu je samo napraviti reverznu operaciju pogađanja poruka $P_1$ i $P_2$ nad kojima operacija isključivo-ILI daje izračunatu lijevu stranu.
\newline
Kako se u izvedbi IV bira na nasumičan način za svaki audio zapis, a ukupan broj audio zapisa na platformi je višestruko manji nego prostor nasumičnih 96 bitnih ključeva, može se sa sigurnošću pretpostaviti da je ovaj scenarij gotovo pa nemoguć. U najgorem slučaju, zlonamjerni korisnik je nagrađen sa samo dva audio zapisa. Ostatak je i dalje zaštićen s drugim inicijalizacijskim vektorima.

Slabosti programske potpore su one uvedene arhitekturom sustava. Na poslužiteljskoj strani globalni ključ je točka ispada i predstavlja puno veću opasnost od prethodno opisane algoritamske slabosti. Ako se korisnik domogne globalnog ključa postoji opasnost od zloupotrebe svih audio zapisa koji su njime šifrirani. Ključ se stoga čuva u strogo ograničenom S3 spremištu kojemu pristup ima samo jedna lambda funkcija korištena za šifriranje. Kako AWS usluge koriste i mnogo veći pružatelji OTT usluga poput Netflixa, sigurno je za zaključiti da je razina sigurnosti koju AWS pruža velika i mnogo veća nego što bi bila uz zamjenu AWS platforme s nekim vlastitim rješenjem.

S obzirom na to da i klijent i poslužitelj moraju poznavati globalni ključ, na klijentskoj strani također postoji opasnost od njegova pronalaska. Zlonamjerni bi korisnik, osim pronalaska ključa, morao analizom programske potpore razotkriti cijeli algoritam pomoću kojeg se iz imena datoteke i globalnog ključa dolazi do konačnog ključa za šifriranje, što je malo vjerojatno za očekivati. Osim toga, taj napad se teoretski može navesti za bilo kakvu izvedbu zaštite digitalnih prava stoga nije uzet s velikom težinom.

\chapter{Zaključak}

Postojeći komercijalni DRM sustavi su prihvatljivi za velike sustave koji imaju široki skup zahtjeva na sigurnost. Za male ili srednje OTT sustave, primjerice sustav opisan u radu, komercijalna rješenja su preskupa. U prethodnim poglavljima prikazan je samo jedan od načina programske realizacije namjenskog rješenja koje pruža određenu razinu zaštite. Uzevši u obzir da se pri tome izravno radi s kriptografskim primitivima, uvijek postoji opasnost od uvođenja novih vektora napada. Prilikom projektiranja zaštite potrebno je odrediti prag prihvatljive ranjivosti. 

U programskoj realizaciji sustava korištena metoda zaključavanja sadržaja s više ključeva pruža dovoljnu razinu zaštite ako se uzme u obzir prosječni korisnik bez velikog tehničkog znanja. Napredni korisnici teoretski mogu, uz dovoljno uloženog vremena, zaobići zaštitu i domoći se sadržaja. Trošak uloženog vremena u ovom slučaju ne opravdava cilj jer se korisnik može domoći jednog medijskog zapisa. Moguće poboljšanje sustava je optimizacija mrežnog prometa te opterećenja procesora tako da se u pričuvnu memoriju spremaju već dešifrirani blokovi koji se mogu koristiti za buduće zahtjeve.

\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}

\begin{sazetak}
Proučena su područja upravljanja digitalnim pravima, načini zaštite toka podataka višemedijskog sadržaja, te postojeće tehnologije koje se koriste u industrijskoj praksi. Istražena je uloga šifriranja u zaštiti uz pregled postojećih metoda za šifriranje tokova podataka. U drugom dijelu osmišljen je i programski realiziran sustav za zaštitu toka audio zapisa. Analizirane su performanse i ranjivosti programske realizacije s ciljem određivanja prihvatljivih pragova ranjivosti sustava.

\kljucnerijeci{OTT, DRM, zaštita toka podataka, AES šifriranje}
\end{sazetak}

\engtitle{Real time multimedia stream protection using AES encryption}
\begin{abstract}
Introduction to digital rights management systems and ways of protecting multimedia streams. Overview of existing commercial DRM technologies used in practice.  Encryption mechanisms involved with data stream protection. Design and implementation of custom audio stream encryption system. Performance and vulnerability analysis of a custom solution.

\keywords{OTT, DRM, data stream protection, AES encryption}
\end{abstract}

\end{document}
